中六女生致辭為政治犯發聲 「為抗共產政權 寧不體面」

中六女生致辭為政治犯發聲
「為抗共產政權 寧不體面」

178,885

■伊湯中學學生湯錦婷（圓圖）前日在開學禮上致辭，片段上載社交平台後被網民激讚。互聯網

【本報訊】接連有年輕人公民抗命被重判入獄，未見有大學、中學校長公開聲援這些青少年良心犯。一直堅持爭取公義的中學生代表未有因此退縮，伊利沙伯中學舊生會湯國華中學學生會主席在開學禮上致辭時表示，即使曾被老師訓斥「唔夠圓滑」，她們仍會堅持以「唔夠體面」的方式，向政權表達不滿。辦學團體回應稱，同學如鼓吹違法行為，校方定當跟進。

湯國華中學前日舉行開學禮，中六生湯錦婷以學生會主席身份上台演講，講辭主題為「學習做一個不夠體面的人」。她憶述去年家長日，班主任向她家長說她「做人唔夠圓滑」，雖然這種性格也有好處，但出到社會會非常吃虧。

對於班主任的訓示，湯錦婷這樣回應：「然而，我反而認為大家都應該嘗試去學習做不夠體面、擇善固執嘅人。」她解釋，學生會去年爭取外出午膳計劃，跟校方反覆討論，「呢一啲行為，喺好多成年人眼中都喺不識妥協、不識大體嘅表現，但係如果當初我哋唔作出同一個選擇，我都唔能夠保證今日個計劃仲會唔會實行」。

撐莊員背向國旗表不滿

湯錦婷又舉出另一事例說，一次運動會開幕禮上，凝燃（學生會內閣）莊員背向中國國旗，「當時有好多老師話我哋不識尊重、不識大體。但係，當面對住呢一個共產政權、面對住香港一日一日被破壞嘅自由之時，喺我哋有清晰嘅論述去解釋我哋嘅舉動時，我同我嘅一班莊員都堅持以唔夠得體嘅方式去表達我哋嘅不滿」。

湯國華中學學生不會讓人陌生，起碼上任教育局局長吳克儉應該畢生難忘。去年3月，吳克儉出席該校校慶活動時，包括湯錦婷在內的學生向他遞交請願信，他卻逕自登車欲離去。逾百學生及校友憤而攔截其座駕，吳則只顧低頭玩手機，又不時望錶，無視學生。

fb片一日近10萬人瀏覽

湯致辭完畢後，台上台下均報以熱烈掌聲。片段昨上載facebook後，至昨晚已有近10萬人瀏覽，留言紛紛激讚湯錦婷「講得好」。
湯國華中學辦學團體伊利沙伯中學舊生會教育推廣機構主席湯修齊昨晚發表回應稱，校方強調同學必須透過重人重己、和平理性，以及合法途徑表達個人意見。學校亦肩負社會責任，教導學生法治精神及操守，使能正確辨認具破壞性及有違社會秩序的主張或行為，亦會提示教職員及保護學生，以免他們進入違法的誤區。

聲明指，校方期待同學們不單止要有勇氣去表達對社會發展的意見，更要有意願及能力提升知識和增廣閱歷，實踐重人重己及守法的精神，成為新一代推動社會進步的動力。同學如對學校辦學理念持不同見解，鼓吹不尊重自己及他人的行為，甚至將違法行為合理化，辦學團體屬下學校定當作專業跟進，負責任地與同學溝通，並提供適當的指導及輔導。

下一則
周永康家書：沒民主難奢談法治